\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{2}

\chapter*{AGRADECIMIENTOS}
\addcontentsline{toc}{chapter}{AGRADECIMIENTOS}

{
\itshape

A mi familia, por el apoyo sostenido a lo largo de toda la carrera.

A los profesores de la Facultad de Ingeniería y Ciencias Aplicadas de la
Universidad de los Andes, por la formación recibida durante estos años, y de
manera especial al profesor guía de este trabajo, por su orientación y sus
observaciones durante el desarrollo del proyecto.

A quienes participaron en las etapas previas de Arbocensus: el levantamiento de
datos realizado entonces es el que permitió evaluar este trabajo sobre un censo
real y no sobre un conjunto sintético.
}

\newpage

\tableofcontents
\newpage

% \phantomsection antes de cada \addcontentsline: sin él las tres entradas
% comparten el ancla del capítulo sin numerar anterior y sus enlaces del PDF
% apuntan todos a AGRADECIMIENTOS.
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{ÍNDICE DE TABLAS}
\listoftables
\newpage

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{ÍNDICE DE ILUSTRACIONES}
\listoffigures
\newpage

\chapter*{RESUMEN}
\addcontentsline{toc}{chapter}{RESUMEN}

Arbocensus es un proyecto orientado a automatizar la gestión de censos de árboles
urbanos. Sus iteraciones anteriores desarrollaron una plataforma web de censado basada
en participación ciudadana, con elementos de ludificación y un modelo de estimación de
cobertura del censo; la fase que documenta esta memoria aborda la etapa siguiente: la
planificación de las jornadas en terreno. Dado un conjunto de árboles
georreferenciados, se requiere generar rutas que garanticen la cobertura total,
minimicen los tiempos de desplazamiento y respeten jornadas laborales acotadas, tarea
que las iteraciones anteriores del proyecto no abordaron.

El problema se formula como un \textit{Open Multiple Travelling Salesman Problem}
(\textit{Open mTSP}) con restricciones temporales globales por ruta y se resuelve
mediante el \textit{solver} de ruteo vehicular de \textit{OR-Tools}. Los tiempos de
desplazamiento peatonal se calculan sobre la red vial real de \textit{OpenStreetMap}
mediante el motor OSRM, lo que elimina costos de APIs externas y garantiza la
reproducibilidad de los resultados. La plataforma web construida sobre este motor
cubre el ciclo operacional completo: el administrador importa los árboles, configura
los parámetros, ejecuta la optimización y publica el plan resultante, mientras que el
censador accede desde su dispositivo móvil a la ruta asignada con navegación asistida.
La formulación aborda restricciones operacionales reales: minimización automática del
número de rutas necesarias, jornadas acotadas por ruta, balance de carga entre
equipos, rutas abiertas sin depósito obligatorio y distancias sobre redes viales
reales.

Sobre el censo real consolidado de 1\,607 árboles, Arbocensus genera 25 rutas en
120\,s de cómputo, con una desviación estándar de las duraciones equivalente al
5.1\,\% del promedio (el criterio de aceptación es 15\,\%), cobertura total y ninguna
ruta que exceda la jornada máxima. Frente a un heurístico \textit{greedy} de vecino
más cercano, la solución reduce el tiempo total de desplazamiento en un 4.3\,\%
---cerca de 45 minutos por campaña--- y elimina las rutas degeneradas que dicho
heurístico produce. El Capítulo~\ref{cap:resultados} detalla estos resultados.

Se concluye que la formulación \textit{Open mTSP} con ventanas temporales globales
por ruta, combinada con distancias peatonales reales, resuelve censos urbanos a
escala real en tiempos prácticos y con calidad operacional verificable. Arbocensus
queda disponible como una plataforma reproducible sobre la cual planificar el
re-censo estructurado y las campañas futuras del proyecto.

\newpage