\chapter{PROBLEMÁTICA}

\section{DESCRIPCIÓN DE LA PROBLEMÁTICA}

Los censos de árboles urbanos constituyen una actividad de gestión ambiental de
primera importancia para los municipios, ya que permiten caracterizar el patrimonio
verde de la ciudad, evaluar su cobertura y planificar intervenciones de mantenimiento.
Esta información crítica es esencial para mitigar riesgos ambientales, prevenir accidentes
por caídas de árboles y optimizar recursos municipales.

El proyecto Arbocensus nace como una iniciativa integral para automatizar y mejorar la
gestión de censos arbóreos urbanos. Un trabajo previo, desarrollado por Pizarro y Zumaeta \citep{pizarro-zumaeta2024},
realizó el \textbf{censo inicial} que recopiló información crítica de los árboles urbanos.
Sin embargo, para maximizar la eficiencia operacional y la calidad de los datos en futuras
campañas de monitoreo y capacitar modelos de inteligencia artificial, surge una necesidad crítica:
realizar un \textbf{re-censo estructurado} que permita entrenar algoritmos de clasificación automática
de árboles por niveles de riesgo (riesgoso/no-riesgoso). Para lograr esto, es fundamental optimizar
la asignación de puntos a equipos de trabajo mediante una planificación eficiente de rutas de desplazamiento.

La escala real del problema se evidencia en las dos fuentes de datos preexistentes del
censo inicial. La primera, denominada \texttt{legacy\_api}, contiene 429 árboles
georreferenciados, 3.961 muestras (\textit{samples}), 10.008 fotografías y 48 áreas de
censo distribuidas en 10 campañas. La segunda, \texttt{legacy\_app} (aplicación Heroku del
censo original), contiene 1.205 registros de árboles (\texttt{mltree}), de los cuales
aproximadamente 1.178 resultan importables al determinar una posición geográfica única
mediante la mediana de las 17.208 muestras asociadas por código QR. Al combinar ambas
fuentes, el conjunto total de árboles a rutear supera los 350 nodos, umbral que excede la
capacidad de una única consulta a la matriz de distancias de OSRM y que por sí solo
evidencia la necesidad de mecanismos de particionamiento (\textit{chunking}) de las
solicitudes al servicio de ruteo.

Actualmente, con las coordenadas geográficas de los árboles disponibles, la organización
de los censadores en terreno representa un desafío logístico significativo: dado un
conjunto de $n$ puntos geográficos correspondientes a árboles distribuidos en el espacio
urbano, se requiere generar un conjunto de rutas que garanticen la cobertura total,
minimicen tiempos de desplazamiento, y respeten jornadas acotadas temporalmente.

La planificación inadecuada de rutas genera consecuencias operacionales inmediatas:
viajes innecesarios entre puntos lejanos, sobrecarga de ciertos equipos mientras otros
subutilizan su jornada, imposibilidad de cubrir todos los árboles en una jornada, y
aumento de costos logísticos. Sin herramientas especializadas de optimización, esta
planificación se realiza manualmente o mediante heurísticos greedy, resultando en
soluciones subóptimas.

\section{ESTADO ACTUAL DEL PROBLEMA}

En la práctica, la planificación de rutas para censos urbanos se realiza de forma
manual mediante hojas de cálculo o herramientas GIS de propósito general, sin capacidad
de optimización combinatoria. Los administradores de bases de datos arbóreas deben
asignar manualmente árboles a censadores considerando apenas factores espaciales
rudimentarios (proximidad euclidiana), ignorando costos reales de desplazamiento y
restricciones de jornada.

Las soluciones greedy (vecino más cercano, clustering geométrico) generan resultados
sub-óptimos: viajes innecesariamente largos, desbalance severo en cargas de trabajo,
o incapacidad para cumplir restricciones temporales por jornada laboral. La literatura
en ruteo vehicular demuestra que estos heurísticos pueden producir soluciones 30--40\%
peores que soluciones óptimas.

El problema de ruteo de censos se relaciona con variantes conocidas de la investigación
operativa: el \textit{Multiple Travelling Salesman Problem} (mTSP) \citep{bektas2006multiple},
que generaliza el TSP a múltiples agentes; el \textit{Vehicle Routing Problem with Time
Windows} (VRPTW) \citep{solomon1987algorithms, toth2014vehicle}, que introduce restricciones
de ventanas horarias en nodos; y el \textit{Guided Local Search} (GLS), una metaheurística
efectiva para problemas de optimización combinatoria \citep{voudouris1999guided}.

Sin embargo, los problemas de ruteo urbano reales presentan características específicas:
(1) jornadas globales por ruta (no ventanas en nodos individuales), (2) rutas abiertas
sin depósito obligatorio, (3) determinación automática del número de rutas necesarias,
y (4) distancias caminables sobre redes viales reales (OSM), no euclidianas. Las
herramientas comerciales (ESRI ArcGIS, QGIS con extensiones) carecen de soportes robustos
para estas restricciones específicas, y sus interfaces no son accesibles a administradores
sin formación técnica en optimización.

\section{SOLUCIÓN PLANTEADA}

Se propone el desarrollo de una plataforma web que formula el problema
de ruteo de censo como un \textit{Open mTSP con restricciones de tiempo global por ruta}
y lo resuelve mediante programación con restricciones usando el solver de ruteo vehicular
de OR-Tools \citep{ortools}.

Arbocensus es una plataforma especializada que resuelve automáticamente los aspectos
críticos que las herramientas genéricas no abordan: (1) determina automáticamente el
número mínimo de rutas necesarias $k$ dado el conjunto de árboles $P = \{p_1, \ldots, p_n\}$
y los parámetros $T_{\min}$, $T_{\max}$, $s$ (tiempo de servicio por árbol), sin intervención
manual; (2) respeta restricciones de jornada global por ruta, no solo ventanas en nodos;
(3) genera rutas abiertas, adecuadas para operaciones en terreno; (4) minimiza
simultáneamente el número de rutas, el tiempo total de desplazamiento y el desbalance
de carga entre equipos.

Las distancias de desplazamiento se calculan sobre la red vial peatonal real
(OpenStreetMap), procesada localmente mediante OSRM \citep{osrm}, eliminando la
dependencia de APIs externas de pago y garantizando reproducibilidad de resultados
sin conexión a internet.

En el \textit{Minimum Viable Product} (MVP), la plataforma está diseñada para el
\textbf{Administrador}: importa datasets de árboles desde CSV, configura parámetros
operacionales y visualiza las rutas optimizadas sobre un mapa interactivo. Las funcionalidades
de portal censador y exportación de rutas (PDF, GPX) están planificadas como mejoras futuras
posteriores al MVP.
