\chapter{RESULTADOS OBTENIDOS Y POSIBLES MEJORAS}
\label{cap:resultados}

\section{RESULTADOS OBTENIDOS}
\subsection{Métricas de Calidad de Rutas}

% DRAFT — revisar
La calidad de la solución producida por el motor de optimización se evalúa sobre el
\textit{dataset} legado completo descrito en la Sección~\ref{sec:legacy} (ambas
fuentes, \texttt{legacy\_api} + \texttt{legacy\_app} con mediana de posición por
código QR), de $N = 1\,607$ árboles. El conjunto no corresponde a una única
comuna: reúne la totalidad del arbolado disponible en ambas bases legadas. Se
emplean los parámetros temporales por defecto ($T_{\min} = 7\,200$\,s y
$T_{\max} = 10\,800$\,s), un tiempo de servicio de 2 minutos por árbol y los
\textit{defaults} de producción del motor: la estrategia \texttt{spatial\_term}
---que agrega al objetivo un término de dispersión geográfica, véase la
Sección~\ref{sec:estrategias}--- y un tiempo límite de solver de 120\,s, que es
el valor que produce la heurística $\min(30 + 1.5\,n,\ 120)$ para cualquier
\textit{dataset} de este tamaño. Se reportan seis indicadores: el número de
rutas $k$ generado de forma automática por el solver, el tiempo promedio por
ruta $\bar{T}$, la desviación estándar de los tiempos de ruta ---cuyo criterio
de aceptación es que no supere el 15\,\% del promedio, en línea con el objetivo
de balance de carga---, el número de rutas que exceden la cota dura $T_{\max}$
---que debe ser cero por construcción---, el número de árboles descartados
---el modelo admite descartes mediante disyunciones penalizadas, de modo que la
cobertura total no está garantizada a priori--- y el tiempo de cómputo del
solver. La Tabla~\ref{tab:metricas} resume estos resultados como el promedio de
tres repeticiones (semillas 42, 43 y 44).

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Métricas de calidad de rutas sobre el dataset de evaluación ($N=1\,607$, media de 3 semillas).}
  \label{tab:metricas}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
    \toprule
    Métrica & Valor & Criterio \\
    \midrule
    Número de rutas $k$ & 25 & mínimo posible \\
    Tiempo promedio por ruta & 10\,110\,s ($\approx$ 2\,h 49\,min) & $T_{\min} \leq \bar{T} \leq T_{\max}$ \\
    Desviación estándar & 519\,s (5.1\,\% del promedio) & $< 15\,\%$ del promedio \\
    Rutas que exceden $T_{\max}$ & 0 & $= 0$ \\
    Árboles descartados & 0 (cobertura 1\,607/1\,607) & $= 0$ \\
    Tiempo de cómputo (solver) & 120.0\,s ($= 2$ min) & $< 5$ min \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Esta corrida se ejecutó ya con la corrección del cálculo del tiempo de
tránsito aplicada (redondeo hacia arriba con \texttt{math.ceil} en el
\textit{callback} de tránsito), lo que
explica que el número de rutas que exceden $T_{\max}$ sea cero de forma limpia
---antes de esa corrección, el truncamiento entero del tránsito podía producir
rutas que excedían la cota por el redondeo hacia abajo---. La cobertura fue
total: ninguna de las tres repeticiones descartó árboles, pese a que el modelo
lo permite mediante disyunciones penalizadas.

Las tres repeticiones agotaron el presupuesto completo de 120\,s del
metaheurístico GLS (\textit{guided local search}) y convergieron a soluciones
prácticamente idénticas: los tres valores de $k$, de balance y de desviación
estándar coinciden, y el tiempo total de desplazamiento difiere en 19\,s entre
la mejor y la peor repetición (59\,911\,s, 59\,892\,s y 59\,892\,s; media
59\,898\,s), esto es, un 0.03\,\% de dispersión. La semilla solo etiqueta la
repetición: ni \texttt{global} ni \texttt{spatial\_term} consumen aleatoriedad
---a diferencia de \texttt{cluster\_first}, que la usa para inicializar
$k$-means--- y el solver de OR-Tools es determinista dados sus parámetros de
entrada. La única fuente de varianza es el corte por reloj de pared del GLS:
agotar el mismo presupuesto de 120\,s no equivale a alcanzar el mismo número de
iteraciones, que depende de la carga de la máquina. Esa varianza residual es la
que produce los 19\,s de diferencia entre repeticiones ---las tres entregan la
misma partición de árboles en rutas y difieren solo en el orden de visita
interno de alguna de ellas---, y su magnitud, un 0.03\,\% del desplazamiento
total, la vuelve irrelevante para las conclusiones. La desviación estándar
reportada en la
Tabla~\ref{tab:metricas} es el promedio de las desviaciones estándar calculadas
dentro de cada repetición, no la desviación del conjunto agregado de rutas.

El criterio de $< 5$ minutos se aplica al tiempo de cómputo del solver. El
tiempo total del \textit{pipeline} depende de si la matriz de costos está en
caché: con caché fría, la primera repetición tardó 299.3\,s en total, de los
cuales 177.4\,s correspondieron a la construcción de la matriz de costos contra
OSRM; con la matriz ya cacheada ---el caso de operación normal, dado que la
clave de caché es estable para un mismo conjunto de árboles activos--- las
dos repeticiones siguientes tardaron 122.3\,s cada una.

Comando reproducible (entorno \texttt{docker-compose.prod.yml}):

\begin{verbatim}
docker compose -f docker-compose.prod.yml run --rm backend \
  python manage.py baseline_sweep \
    --dataset 222fd8ff-44a4-43ed-8f3e-8f5b61ff6110 \
    --strategies spatial_term \
    --service-time 2 --t-max 3 --seeds 3 --time-limit 120 \
    --csv /results/20260713-real-case-metrics-spatial.csv
\end{verbatim}

Los datos crudos de esta corrida (una fila por semilla) se conservan en el
repositorio como
\texttt{docs/experiments/20260713-real-case-metrics-spatial.csv}, que es el
archivo escrito por el comando anterior dentro del contenedor. El
\textit{dataset} se reconstruyó para esta corrida con el mismo camino de código
que la importación por selección desde las bases legadas, de modo que su
identificador difiere del utilizado en la comparación de estrategias de la
Sección~\ref{sec:comparacion-estrategias} aunque su contenido sea el mismo (los mismos
1\,607 árboles: 429 de \texttt{legacy\_api} y 1\,178 de \texttt{legacy\_app}).
Esa reconstrucción cambia el orden interno de los nodos y, con él, la
trayectoria del GLS, lo que explica que el tiempo total de desplazamiento aquí
reportado (59\,898\,s) y el de la corrida de comparación de estrategias para la
misma variante (60\,611\,s) difieran en un 1.2\,\%; ambas cifras provienen de
corridas distintas y no deben compararse arco a arco.

Los resultados de la corrida anterior de referencia ---con la estrategia
\texttt{global} y un tiempo límite de 180\,s, es decir, los \textit{defaults}
previos al ajuste descrito en la Sección~\ref{sec:comparacion-estrategias}---
se conservan en \texttt{docs/experiments/20260712-real-case-metrics.csv}.

% ---- 3.1.2 ------------------------------------------------------
\subsection{Comparación con Solución Greedy}

% DRAFT — revisar
Como referencia de comparación se implementó una solución \textit{greedy} basada
en el heurístico del vecino más cercano, generada programáticamente sobre el
mismo \textit{dataset} ($N = 1\,607$), con la misma matriz de costos de OSRM
---la caché de la corrida anterior--- y con los mismos parámetros temporales
($T_{\max} = 10\,800$\,s y 2 minutos de servicio por árbol) que la solución de
OR-Tools de la Sección anterior. El \textit{baseline} construye cada ruta
encadenando en cada paso el árbol no visitado más cercano y la cierra cuando el
siguiente salto haría exceder el presupuesto temporal de la ruta; entonces abre
una ruta nueva con el primer árbol que quede sin visitar. No hay optimización
global, ni balance de carga, ni reasignación posterior de árboles entre rutas.
La Tabla~\ref{tab:comparativa} contrasta ambos enfoques.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparación entre la solución de OR-Tools y el baseline greedy ($N=1\,607$, servicio 2\,min, $T_{\max}=3$\,h).}
  \label{tab:comparativa}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
    \toprule
    Métrica & OR-Tools (VRP) & Greedy (vecino más cercano) \\
    \midrule
    Número de rutas $k$ & 25 & 24 \\
    Tiempo total de desplazamiento & 59\,898\,s ($\approx$ 16\,h 38\,min) & 62\,585\,s ($\approx$ 17\,h 23\,min) \\
    Desviación estándar de $T_r$ & 519\,s & 213\,s \\
    Rutas que exceden $T_{\max}$ & 0 & 0 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

En la métrica que el modelo efectivamente minimiza ---el tiempo total de
desplazamiento--- OR-Tools supera al \textit{baseline}: ahorra 2\,687\,s
($-4.3$\,\%) de caminata sobre el censo completo, cerca de 45 minutos de trabajo
de terreno. Las otras dos filas de la tabla favorecen aparentemente al
\textit{greedy} y requieren lectura cuidadosa, porque ambas son consecuencia de
un mismo comportamiento: la heurística voraz llena cada ruta hasta el borde de
la cota dura. Su duración media por ruta es de 10\,643\,s, un 98.5\,\% de
$T_{\max}$, mientras que la de OR-Tools es de 10\,110\,s (93.6\,\% de
$T_{\max}$), porque el modelo empuja las duraciones hacia el punto medio del
intervalo $[T_{\min}, T_{\max}]$ mediante la penalización blanda superior. De
ahí que el \textit{greedy} necesite una ruta menos (24 frente a 25) y que la
desviación estándar de sus duraciones sea menor: no es balance de carga, es
saturación. Un plan cuyas rutas ocupan el 98.5\,\% de la jornada no deja holgura
alguna ante cualquier imprevisto de terreno, y el número de rutas no es un
objetivo del problema una vez que todas caben dentro de la jornada.

La tabla tampoco alcanza a mostrar un defecto estructural del \textit{baseline}:
la ausencia de reasignación produce rutas degeneradas. Su última ruta visita 4
árboles con 9\,267\,s de desplazamiento
---más de dos horas y media de caminata para censar cuatro árboles---, porque
son los árboles aislados que las cadenas de proximidad anteriores fueron
dejando atrás. Ninguna ruta de la solución de OR-Tools presenta esa patología:
las disyunciones penalizadas y la minimización global permiten repartir esos
árboles entre rutas vecinas.

El costo de esa calidad es tiempo de cómputo: el \textit{greedy} resuelve en
0.008\,s sobre la matriz ya cacheada, frente a los 120\,s de presupuesto del
metaheurístico de OR-Tools. Para una planificación que se ejecuta una vez por
campaña de censo, 120\,s de cómputo a cambio de un $4.3$\,\% menos de caminata y
de rutas sin degenerar es un intercambio favorable.

Comando reproducible (entorno \texttt{docker-compose.prod.yml}, sobre el mismo
\textit{dataset} de la Sección anterior):

\begin{verbatim}
docker compose -f docker-compose.prod.yml run --rm backend \
  python manage.py greedy_baseline \
    --dataset 222fd8ff-44a4-43ed-8f3e-8f5b61ff6110 \
    --service-time 2 --t-max 3 \
    --csv /results/20260713-greedy-baseline.csv
\end{verbatim}

\begin{sloppypar}
Los datos crudos del \textit{baseline} se conservan en el repositorio como
\texttt{docs/experiments/20260713-greedy-baseline.csv}; las cifras por ruta que
se citan en los párrafos anteriores ---el desglose de árboles y desplazamiento
de cada ruta, y el tiempo de cómputo del heurístico--- las imprime el mismo
comando junto con las métricas agregadas. El heurístico es determinista ---no
consume aleatoriedad---, por lo que se ejecuta una sola vez y no requiere
repeticiones con semillas distintas.
\end{sloppypar}

% ---- 3.1.3 -----------------------------------------------------
\subsection{Calidad geográfica de rutas y comparación de estrategias}
\label{sec:comparacion-estrategias}

Antes de evaluar un preprocesamiento de \textit{clustering} geográfico, se
caracterizó la calidad espacial de la solución producida por la formulación
actual: un único \textit{Open mTSP} global resuelto con OR-Tools, sin
agrupamiento previo de los nodos. El interés no es el balance temporal ---ya
controlado por la penalización blanda sobre $T_{\min}$--- sino la
\textit{compacidad geográfica} de cada ruta y el grado de
\textit{solapamiento} (\textit{interleaving}) entre rutas distintas.

Se definieron los siguientes indicadores sobre las coordenadas reales de las
paradas (\texttt{RouteStop}), usando distancia de \textit{haversine}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Compacidad} ($\sum r_{\max}$): suma, sobre las rutas, del radio
  máximo de cada ruta (distancia del centroide a su parada más lejana). Menor es mejor.
  \item \textbf{Solapamiento} (\textit{interleaving}): número de paradas
  pertenecientes a \textit{otras} rutas que caen dentro de la caja envolvente
  (\textit{bounding box}) de una ruta dada, sumado sobre todas las rutas. Se
  reporta tanto el total como su valor normalizado por número de rutas
  ($\overline{\text{solap}} = \text{total}/k$), para permitir comparar entre
  tamaños de dataset. Mayor indica peor partición espacial.
  \item \textbf{IoU peor par}: intersección sobre unión de las cajas
  envolventes del par de rutas con mayor superposición. Mayor indica mayor
  solapamiento espacial entre dos rutas.
\end{itemize}

El balance temporal se reporta como $\min_r T_r / \max_r T_r$
(\textit{balance\_score} del modelo). Se ejecutó un barrido reproducible
mediante el comando \texttt{baseline\_sweep} ($5$ semillas $\times$ $3$ tamaños
de dataset, $n \in \{20, 40, 80\}$) sobre la zona de Providencia/Santiago
Centro, con distribución uniforme de nodos y el límite de solver por defecto de
$180$\,s, promediando las métricas por semilla (Tabla~\ref{tab:baseline-geo}).

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Baseline de calidad geográfica del VRP global (media de 5 semillas por $n$).}
  \label{tab:baseline-geo}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{rXXXXXX}
    \toprule
    $n$ & Rutas $k$ & Balance & $\sum r_{\max}$ [m] & Solap. total & Solap.\slash ruta & IoU peor par \\
    \midrule
    20 & 3.0 & 0.946 & 6\,530  & 0.4  & 0.13 & 0.01 \\
    40 & 5.0 & 0.949 & 8\,758  & 6.6  & 1.32 & 0.13 \\
    80 & 8.0 & 0.872 & 13\,126 & 25.8 & 3.23 & 0.28 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

El hallazgo principal es un \textbf{desacople entre balance temporal y calidad
geográfica}: el balance se mantiene alto ($0.87$--$0.95$) mientras el
solapamiento entre rutas crece de forma monótona con la densidad, tanto en
términos absolutos ($0.4 \to 6.6 \to 25.8$) como normalizado por ruta
($0.13 \to 1.32 \to 3.23$). El IoU del peor par sigue la misma tendencia
($0.01 \to 0.13 \to 0.28$). El efecto es \textbf{sistémico y dependiente de la
densidad}: con $n=20$ el solapamiento es prácticamente nulo, pero crece de
forma sostenida al aumentar la densidad de nodos, observándose el caso
recurrente de una ruta compacta geográficamente contenida dentro de la caja
envolvente de otra más extensa. Esto es coherente con que el modelo optimiza
tiempo total con un término de balance blando, sin ningún criterio espacial
explícito en la partición.

\subsubsection*{Estrategias evaluadas}

A partir de ese diagnóstico se evaluaron las dos estrategias de partición
espacial descritas en la Sección~\ref{sec:estrategias} ---\texttt{spatial\_term},
que penaliza el \textit{span} geográfico de cada ruta dentro del mismo modelo
global, y \texttt{cluster\_first}, que particiona los nodos con $k$-medias antes
de resolver un VRP independiente por grupo--- contra la formulación vigente
(\texttt{global}) sobre el \textit{dataset} real de $n = 1\,607$ árboles.

Medir \texttt{cluster\_first} exigió corregir antes dos defectos de su
implementación: la estimación de $k$ usaba el viaje promedio entre
\textit{todos} los pares de la matriz metropolitana como sustituto del viaje
entre paradas consecutivas ---lo que sobrestima el trabajo por árbol en órdenes
de magnitud y dispara $k$ a cientos de grupos---, y cada sub-problema recibía el
presupuesto de tiempo \textit{completo} del solver, de modo que la estrategia
consumía $k$ veces el cómputo de sus competidoras. Una corrida con el código
previo superó las 8 horas y debió abortarse. La corrección reemplaza el
estimador por el viaje medio al vecino más cercano y reparte el presupuesto
entre los grupos en proporción a su tamaño; las cifras aquí reportadas
corresponden a la versión corregida.

\subsubsection*{Protocolo}

Las tres estrategias se compararon en un \textit{head-to-head} bajo condiciones
idénticas: mismo \textit{dataset} ($n = 1\,607$), misma variante operacional
(tiempo de servicio de 2\,min y $T_{\max} = 3$\,h, la configuración censal de
referencia), mismo límite de solver (120\,s, justificado en la
Tabla~\ref{tab:sensibilidad-tl}, que acota el presupuesto de tiempo del solver y
no compara estrategias entre sí), las mismas tres semillas (42, 43 y 44) y la
misma versión del código, posterior a la corrección del redondeo del tránsito.
El criterio de decisión se fijó antes de ejecutar el experimento: una estrategia
supera a la \textit{baseline} si reduce el solapamiento por ruta o mejora el IoU
del peor par \textit{sin} degradar el balance temporal respecto de
\texttt{global}, sin producir rutas que excedan $T_{\max}$ y con un tiempo total
de desplazamiento dentro de un 10\,\% del de \texttt{global}. La
Tabla~\ref{tab:estrategias} resume los resultados como media de las tres
repeticiones.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparación de estrategias sobre el dataset real ($n=1\,607$; servicio de 2\,min, $T_{\max}=3$\,h; límite de solver de 120\,s; media de 3 semillas).}
  \label{tab:estrategias}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXXXXXXX}
    \toprule
    Estrategia & $k$ & Balance & Descart. & Des\-plaz. [s] & $\sum r_{\max}$ [m] & Solap.\slash ruta & IoU peor par \\
    \midrule
    \texttt{global}        & 25{,}0 & 0{,}838 & 0  & 59\,725 & 22\,455 & 168{,}0 & 0{,}51 \\
    \texttt{spatial\_term} & 25{,}0 & 0{,}833 & 0  & 60\,611 & 19\,578 & 77{,}3  & 0{,}55 \\
    \texttt{cluster\_first}& 34{,}0 & 0{,}698 & 12 & 69\,813 & 9\,714  & 20{,}0  & 0{,}48 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection*{Resultados}

\texttt{spatial\_term} reduce el solapamiento por ruta a menos de la mitad
($168{,}0 \rightarrow 77{,}3$, un $-54$\,\%) y comprime las rutas
($\sum r_{\max}$ cae un $12{,}8$\,\%), a cambio de un $+1{,}5$\,\% de tiempo
total de desplazamiento ---muy por debajo del margen del 10\,\% admitido---, con
el mismo número de rutas, cobertura total y un balance de $0{,}833$ frente a
$0{,}838$ de la \textit{baseline}, diferencia inferior a la dispersión entre
semillas de la propia \texttt{global}. Cumple, por tanto, el criterio de
decisión.

El resultado admite una matización que conviene explicitar: el IoU del peor par
\textbf{no mejora}, sino que empeora levemente ($0{,}51 \rightarrow 0{,}55$; en
esta métrica un valor mayor es peor). La penalización del \textit{span} actúa
sobre la extensión de cada ruta considerada de forma individual, de modo que
comprime las cajas envolventes, pero no separa el par de rutas vecinas que se
superponen en la zona más densa del \textit{dataset}: ese par persiste como
problema de geometría local y no lo resuelve un coeficiente global. La ganancia
de \texttt{spatial\_term} es, en consecuencia, agregada (menos paradas ajenas
dentro de cada caja, rutas más compactas) y no la eliminación del peor caso.

Conviene además notar que las métricas de forma son las más sensibles a la
semilla, pese a que las de coste no lo son: las tres repeticiones de cada
estrategia convergen a soluciones prácticamente idénticas en $k$, balance y
desplazamiento (dispersión $\leq 0{,}5$\,\%), pero \texttt{global} produce
solapamientos por ruta de $177$, $150$ y $177$ e IoU de $0{,}54$, $0{,}45$ y
$0{,}55$ según la repetición, de modo que su media esconde una repetición
notoriamente mejor. Aun contra esa mejor repetición de \texttt{global} ($150$),
\texttt{spatial\_term} ($81$, $75$ y $75$) reduce el solapamiento en al menos un
$45$\,\%, por lo que la conclusión no depende de la agregación.

\texttt{cluster\_first} queda descartada \textit{con datos}, incluso en su
versión corregida. Alcanza, como era esperable, la mejor separación espacial de
las tres ---solapamiento de $20$ por ruta ($-88$\,\%) y $\sum r_{\max}$ de
$9\,714$\,m ($-57$\,\%)---, cifras que sirven como cota de la separación
alcanzable, pero lo hace a un costo inadmisible en las tres dimensiones que el
criterio protege: deja \textbf{12 árboles fuera} de la solución ---la estrategia
es determinista, pues el $k$-medias emplea una semilla propia fija y las tres
repeticiones producen exactamente la misma partición---, usa $k=34$ rutas
($+36$\,\% de flota), degrada el balance a $0{,}698$ y encarece el
desplazamiento total en un
$16{,}9$\,\%. La causa es estructural: el particionamiento duro impide reasignar
árboles de borde cuando el grupo que los contiene no alcanza a cubrirlos dentro
de $T_{\max}$, y los sub-problemas ---que ahora reciben una fracción del
presupuesto de tiempo, repartida entre los $\approx 34$ grupos--- activan las
disyunciones penalizadas antes de encontrar una asignación completa.

\subsubsection*{Grilla operacional de la estrategia ganadora}

Confirmada \texttt{spatial\_term}, se repitió sobre ella la grilla de seis
variantes operacionales (tiempo de servicio $\{1,2,3\}$\,min $\times$
$T_{\max} \in \{2,3\}$\,h), con el mismo límite de 120\,s y tres semillas
(Tabla~\ref{tab:grilla-spatial}).

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Grilla de seis variantes con la estrategia \texttt{spatial\_term} ($n=1\,607$; límite de solver de 120\,s; media de 3 semillas).}
  \label{tab:grilla-spatial}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{rrXXXXXXX}
    \toprule
    Serv. [min] & $T_{\max}$ [h] & $k$ & Balance & $\sigma(T)$ [s] & Descart. & Des\-plaz. [s] & $\sum r_{\max}$ [m] & Solap.\slash ruta \\
    \midrule
    1 & 2 & 23{,}0 & 0{,}996 & 7   & 0     & 68\,410 & 20\,937 & 109{,}2 \\
    1 & 3 & 16{,}0 & 0{,}835 & 601 & 0     & 59\,491 & 19\,905 & 146{,}1 \\
    2 & 2 & 36{,}0 & 0{,}998 & 3   & 1{,}0 & 65\,727 & 16\,917 & 82{,}8  \\
    2 & 3 & 25{,}0 & 0{,}833 & 606 & 0     & 60\,588 & 19\,588 & 75{,}2  \\
    3 & 2 & 49{,}0 & 0{,}998 & 2   & 2{,}0 & 63\,146 & 17\,347 & 55{,}8  \\
    3 & 3 & 34{,}0 & 0{,}836 & 522 & 0     & 61\,611 & 24\,267 & 79{,}9  \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

La estructura de la grilla es la ya descrita para el compromiso entre balance y
costo: $T_{\max}=2$\,h fuerza un balance $\approx 1{,}0$ y dispara la flota
($23 \rightarrow 36 \rightarrow 49$ conforme crece el tiempo de servicio),
mientras que $T_{\max}=3$\,h reduce $k$ en torno a un 30\,\% con un balance de
$\approx 0{,}83$. En la única variante para la que se dispone de un contraste
homogéneo ---servicio de 2\,min con $T_{\max}=3$\,h, la del
\textit{head-to-head}--- \texttt{spatial\_term} emplea el mismo número de rutas
que \texttt{global} ($k=25$), lo que indica que el término espacial \textit{no}
infla la flota; para las cinco variantes restantes no existe una corrida de
\texttt{global} bajo el mismo régimen de medición, de modo que la comparación
no se extiende a ellas (véase el apartado siguiente). La observación
operacional relevante es que las variantes de
$T_{\max}=2$\,h con tiempo de servicio alto descartan árboles (uno con servicio
de 2\,min, dos con 3\,min, de forma consistente en las tres semillas): esa
configuración opera al límite de la capacidad temporal, de modo que si el censo
exige cobertura total debe emplearse $T_{\max}=3$\,h.

Debe notarse que la fila de servicio 2\,min con $T_{\max}=3$\,h de la
Tabla~\ref{tab:grilla-spatial} es la misma configuración de la
Tabla~\ref{tab:estrategias}, ejecutada en una corrida distinta; las pequeñas
diferencias observadas (desplazamiento de $60\,588$ frente a $60\,611$\,s,
solapamiento de $75{,}2$ frente a $77{,}3$) provienen del corte por reloj de
pared del GLS y acotan la precisión con que deben leerse todas las comparaciones
de esta subsección.

\subsubsection*{Alcance de las comparaciones y decisión}

Las tres estrategias se comparan exclusivamente dentro del \textit{head-to-head}
de la Tabla~\ref{tab:estrategias}, que es el único contraste homogéneo
disponible: mismo código, mismo presupuesto de solver y mismas semillas. La
grilla de seis variantes del perfil de rendimiento
(Tabla~\ref{tab:grilla-variantes}) proviene de un régimen de medición
\textbf{distinto} ---estrategia \texttt{global}, código previo a la corrección
del redondeo del tránsito y límite de solver de 180\,s--- y por tanto \textbf{no
es comparable arco a arco} con la Tabla~\ref{tab:grilla-spatial}: cualquier
diferencia entre ambas estaría confundida entre tres causas simultáneas
(estrategia, redondeo y presupuesto de tiempo). Se la conserva porque sus
hallazgos de \textit{tiempo} ---la dominancia del GLS y el carácter
\textit{OSRM-bound} en frío--- no dependen de ninguno de esos tres factores.

No se ejecutó un ajuste fino del coeficiente \texttt{SPATIAL\_SPAN\_COEF}. La
razón es que \texttt{spatial\_term} ya satisface el criterio de decisión con su
valor de fábrica y consume solo $1{,}5$ de los 10 puntos porcentuales de
desplazamiento adicional admitidos, mientras que el único eje con señal
pendiente ---el IoU del peor par--- es, como se argumentó, un problema de
geometría local que un
coeficiente global no separa sin penalizar al resto de las rutas. La decisión
que se desprende del experimento es, en consecuencia, adoptar
\texttt{spatial\_term} como estrategia por defecto del sistema, con
\texttt{SPATIAL\_SPAN\_COEF} $=3$, un límite de solver de 120\,s y la
configuración censal de referencia de 2\,min de servicio con $T_{\max}=3$\,h;
\texttt{cluster\_first} se mantiene disponible como opción de comparación, pero
no como \textit{default} de producción.

El protocolo completo, los comandos reproducibles y los datos crudos de este
experimento se encuentran versionados en \texttt{docs/experiments/} (reporte
\texttt{route-quality-20260712.md} y los archivos CSV asociados).

\section{PERFIL DE RENDIMIENTO DEL OPTIMIZADOR}

Esta sección caracteriza el comportamiento temporal del motor de optimización:
en qué fases del \textit{pipeline} se concentra el tiempo de ejecución, cómo
varían las soluciones ante los parámetros operacionales (tiempo de servicio por
árbol y cota dura $T_{\max}$) y cuál es la sensibilidad del sistema al tamaño
del problema y al presupuesto del solver. Todas las cifras provienen del
experimento de perfilado ejecutado el 11--12 de julio de 2026, cuyo protocolo y
datos crudos se encuentran versionados en el directorio
\texttt{docs/experiments/} del repositorio (reporte
\texttt{profiling-20260711.md} y archivos CSV asociados), y son reproducibles
mediante el comando de gestión \texttt{baseline\_sweep}, verificado
previamente sobre una corrida sintética de $n=80$
(\texttt{20260711-231139-baseline-sweep.md}).

Corresponde advertir que las cifras de esta sección provienen de un
\textbf{régimen de medición anterior} al de la
Sección~\ref{sec:comparacion-estrategias}: se obtuvieron con la estrategia
\texttt{global}, un límite de solver de 180\,s y una versión del código previa a
la corrección del redondeo del tránsito (el truncamiento entero descrito al
final de la Sección~\ref{sec:variantes-duracion}). Ese era el régimen vigente en
producción al momento del perfilamiento, y son sus propios resultados los que lo
dejaron obsoleto: el análisis de sensibilidad de la
Tabla~\ref{tab:sensibilidad-tl} es el que motivó bajar el límite de solver de
180 a 120\,s, mientras que la adopción de \texttt{spatial\_term} como estrategia
por defecto proviene del experimento de comparación de la
Sección~\ref{sec:comparacion-estrategias}. El perfil documenta, por tanto, el
estado previo a ambas decisiones y no se reejecutó bajo el régimen nuevo: sus
tablas ---en particular la grilla de seis variantes de la
Tabla~\ref{tab:grilla-variantes}--- \textbf{no deben cruzarse arco a arco} con
las de la Sección~\ref{sec:comparacion-estrategias}, por las razones que allí se
detallan. La sección se conserva porque sus hallazgos son de \textit{tiempo}
---la dominancia del GLS y el carácter \textit{OSRM-bound} en frío---, que no
dependen de la estrategia ni del redondeo, y porque el barrido de la
Tabla~\ref{tab:sensibilidad-tl} trata el presupuesto de solver como variable del
experimento y no como constante del régimen.

\subsection{Entorno de medición}

Dado que el sistema no cuenta con un despliegue productivo, las mediciones se
realizaron sobre una réplica local del entorno de producción definida en
\texttt{docker-compose.prod.yml}: imágenes construidas con el \textit{target}
\texttt{prod} del \texttt{Dockerfile} (sin \textit{bind-mounts} de código ni
recarga en caliente, con usuario no privilegiado), una instancia real de OSRM
cargada con el extracto completo de Chile de OpenStreetMap
(\texttt{chile-latest.osm.pbf}), preprocesado con el algoritmo
\textit{Multi-Level Dijkstra} (MLD) y perfil peatonal, además de PostGIS
15--3.3 y Redis 7. Las versiones empleadas fueron Python 3.12.11, Django 6.0,
OR-Tools 9.15 y NumPy 2.4.6.

Este entorno difiere de un despliegue real en tres aspectos que deben
considerarse al interpretar las cifras absolutas: (i) el hardware es un Apple
M4 Pro (arm64, 12 núcleos, 24\,GB) bajo Docker Desktop, con los contenedores de
base de datos y OSRM emulados en \texttt{linux/amd64} mediante Rosetta,
mientras que un servidor de producción típico sería x86 nativo con recursos
menores; (ii) la comunicación con OSRM y la base de datos ocurre por la red
interna de \textit{compose} en la misma máquina, con latencia cercana a cero,
mientras que en un centro de datos la latencia de red encarecería la fase de
consulta a OSRM (100 solicitudes HTTP para $n=1\,607$); y (iii) el punto de
entrada fue el comando de gestión ejecutado secuencialmente dentro del
contenedor, en lugar del flujo API~$\rightarrow$~Celery del sistema en
operación; ambos recorren el mismo código
(\texttt{OptimizationPipeline.run}), por lo que la diferencia agrega
únicamente latencia de encolado, no de cómputo.

\subsection{Desglose de tiempo por fase}

El \textit{pipeline} se instrumentó por fases: construcción de la matriz de
costos (\texttt{cost\_matrix}), construcción del modelo
(\texttt{model\_build}), resolución (\texttt{solve}, subdividida en primera
solución y metaheurística), extracción de la solución
(\texttt{solution\_extraction}) y cálculo de métricas (\texttt{metrics}). El
hallazgo central es que el perfil depende del estado de la caché de la matriz
de distancias: en operación normal (caché caliente) el \textit{pipeline} está
acotado por el solver (\textit{solve-bound}), y solo en el primer contacto con
un \textit{dataset} está acotado por OSRM (\textit{OSRM-bound}).

Con la caché caliente, la metaheurística \textit{Guided Local Search} (GLS)
concentra el 98,1\,\% del tiempo total, y todas las demás fases combinadas
representan menos del 2\,\% (Tabla~\ref{tab:fases-caliente}). Optimizar la
construcción del modelo, la extracción o el cálculo de métricas no tendría,
por tanto, ningún efecto medible.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Desglose de tiempo por fase con caché de matriz caliente ($n=1\,607$; media de las 18 corridas de la grilla).}
  \label{tab:fases-caliente}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
    \toprule
    Fase & Tiempo [s] & \% del total \\
    \midrule
    \texttt{cost\_matrix} (consulta de caché) & 0{,}57 & 0{,}5\,\% \\
    \texttt{model\_build} & $<0{,}01$ & $\approx 0$\,\% \\
    \texttt{solve} (primera solución) & 1{,}4 & 1{,}3\,\% \\
    \texttt{solve} (metaheurística GLS) & 103{,}4 & \textbf{98{,}1\,\%} \\
    \texttt{solution\_extraction} & 0{,}01 & $\approx 0$\,\% \\
    \texttt{metrics} & 0{,}02 & $\approx 0$\,\% \\
    \midrule
    Total del \textit{pipeline} & 105{,}4 & 100\,\% \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

En frío ---caché de matriz vacía, primera corrida sobre el \textit{dataset}---
el perfil se invierte: la consulta a OSRM domina con el 97,6\,\% del tiempo
(Tabla~\ref{tab:fases-frio}). Para $n=1\,607$ la fragmentación por longitud de
URL (175 coordenadas por bloque) convierte la matriz en una grilla de
$10 \times 10 = 100$ solicitudes al servicio \texttt{/table}, con un costo
total de 170,8\,s que escala aproximadamente como $O(n^2)$ con el número de
celdas. Este costo se paga una única vez por \textit{dataset}: la matriz queda
almacenada en caché (indexada por el hash SHA-256 de los identificadores de
árboles activos), de modo que toda corrida posterior es \textit{solve-bound}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Desglose de tiempo por fase en frío (caché de matriz vacía; corrida piloto con tiempo de servicio de 2\,min y $T_{\max}=3$\,h).}
  \label{tab:fases-frio}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
    \toprule
    Fase & Tiempo [s] & \% del total \\
    \midrule
    \texttt{cost\_matrix} (consulta OSRM) & 170{,}8 & \textbf{97{,}6\,\%} \\
    \texttt{cost\_matrix} (ensamblado y caché) & 0{,}2 & 0{,}1\,\% \\
    \texttt{solve} & 3{,}9 & 2{,}2\,\% \\
    Fases restantes & $<0{,}05$ & $\approx 0$\,\% \\
    \midrule
    Total del \textit{pipeline} & 174{,}9 & 100\,\% \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Cabe notar que en la corrida piloto de la Tabla~\ref{tab:fases-frio} el GLS
terminó a los 3,9\,s; en la grilla completa el tiempo de resolución observado
para el mismo \textit{dataset} varió entre 29 y 180\,s, según si la búsqueda
agota o no el presupuesto de tiempo asignado.

\subsection{Variaciones de duración sobre el dataset real}
\label{sec:variantes-duracion}

Se evaluaron las seis combinaciones de tiempo de servicio por árbol
$\{1, 2, 3\}$\,min y cota dura $T_{\max} \in \{2, 3\}$\,h, con
$T_{\min} = \min(7\,200\,\text{s}, T_{\max})$, sobre el \textit{dataset} real
completo de $n=1\,607$ árboles (429 provenientes de la fuente
\texttt{legacy\_api} y 1\,178 de \texttt{legacy\_app}, estas últimas con
posición mediana por código QR). Cada variante se ejecutó con 3 semillas y un
límite de solver de 180\,s, que era el tope vigente en producción al momento de
este perfilamiento ($\min(30 + 1{,}5 \cdot n,\ 180)$ para ese tamaño); el tope
se bajó a 120\,s justamente a partir del análisis de sensibilidad de la
Tabla~\ref{tab:sensibilidad-tl}.
La Tabla~\ref{tab:grilla-variantes} resume las medias por variante.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Grilla de seis variantes sobre el dataset real ($n=1\,607$; media de 3 semillas; límite de solver de 180\,s). El total del \textit{pipeline} equivale al tiempo de \texttt{solve} más $\approx$0{,}6\,s de sobrecosto fijo.}
  \label{tab:grilla-variantes}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{rrXXXXXXX}
    \toprule
    Serv. [min] & $T_{\max}$ [h] & $k$ & Balance & $\bar{T}$ [s] & $\sigma(T)$ [s] & Descart. & Des\-plaz. [s] & \texttt{solve} [s] ($\pm$\,sd) \\
    \midrule
    1 & 2 & 23{,}0 & 0{,}992 & 7\,229  & 14  & 0     & 69\,868 & 92{,}8 $\pm$ 63{,}8 \\
    1 & 3 & 15{,}0 & 0{,}877 & 10\,417 & 378 & 0     & 59\,843 & 89{,}0 $\pm$ 3{,}6 \\
    2 & 2 & 36{,}0 & 0{,}996 & 7\,219  & 6   & 0     & 67\,047 & 131{,}6 $\pm$ 34{,}4 \\
    2 & 3 & 24{,}0 & 0{,}865 & 10\,399 & 391 & 0     & 56\,750 & 126{,}9 $\pm$ 6{,}7 \\
    3 & 2 & 49{,}0 & 0{,}998 & 7\,213  & 3   & 1{,}0 & 64\,360 & 139{,}2 $\pm$ 14{,}1 \\
    3 & 3 & 33{,}0 & 0{,}890 & 10\,554 & 284 & 0     & 59\,023 & 49{,}3 $\pm$ 14{,}1 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Los resultados muestran el compromiso central entre balance y costo total. Con
$T_{\max}=2$\,h el número de rutas $k$ escala fuertemente con el tiempo de
servicio ($23 \rightarrow 36 \rightarrow 49$), pues el trabajo de servicio
domina la capacidad de cada ruta, y el balance se aproxima a 1
(al coincidir $T_{\min}$ y $T_{\max}$, las rutas resultan de duración casi
idéntica, con $\sigma(T)$ de 3 a 14\,s). Con $T_{\max}=3$\,h, en cambio, el
tiempo total de desplazamiento se reduce en torno al 10\,\% y $k$ cae
alrededor de un 35\,\%, a costa de un balance de $\approx 0{,}87$ con
$\sigma(T)$ de 284 a 391\,s. La única variante que descarta nodos es la más
restrictiva (servicio de 3\,min con $T_{\max}=2$\,h), que deja un árbol fuera
de la solución de forma consistente en las tres semillas.

Respecto de las semillas, corresponde precisar su rol: dados los parámetros,
el solver de OR-Tools es determinista, por lo que sobre el \textit{dataset}
real la semilla actúa únicamente como etiqueta de la repetición. La varianza
observada entre repeticiones (columna sd de \texttt{solve} en la
Tabla~\ref{tab:grilla-variantes}) proviene del corte por tiempo de reloj
(\textit{wall-clock}) del GLS: en las variantes en que la búsqueda agota el
presupuesto, las tres repeticiones convergen a soluciones casi idénticas.

Finalmente, la grilla registra rutas cuyo tiempo estimado excede $T_{\max}$
en la configuración de 2\,h (por ejemplo, la práctica totalidad de las rutas
en las variantes con servicio de 2 y 3\,min). Este exceso no constituye una
infactibilidad del solver, sino un artefacto de redondeo: el \textit{callback}
de tránsito trunca cada arco a aritmética entera
(\texttt{int(travel + service)}), mientras que la métrica de duración estimada
suma los mismos términos en punto flotante; con 30 a 70 arcos por ruta, el
truncamiento acumula una discrepancia de 10 a 70\,s por ruta. La cota dura
$T_{\max}$ se respeta estrictamente en la aritmética entera del solver.

\subsection{Sensibilidad al tamaño del problema y al presupuesto del solver}

Para aislar el efecto del tamaño del problema se repitió la grilla sobre un
área reducida del mismo origen legado ($n=157$). La fase que peor escala es la
consulta a OSRM en frío: de 1,7\,s con $n=157$ a 170,8\,s con $n=1\,607$
---un factor de $\approx 100\times$ para $10\times$ el número de nodos,
consistente con el crecimiento $O(n^2)$ del número de celdas de la matriz---.
La primera solución del solver pasa de 0,02\,s a 1,4\,s ($\approx 63\times$).
La metaheurística, en cambio, no escala de forma monótona con $n$ a presupuesto
fijo: con $n=157$ el GLS agota los 180\,s en casi todas las variantes (media de
167\,s), mientras que con $n=1\,607$ corta antes en varias (media de 103\,s).
El límite de tiempo de reloj enmascara el costo por iteración: lo que crece con
$n$ es el costo de explorar cada vecindario, no el tiempo total observado.

Dado que el GLS domina el tiempo en operación normal, su presupuesto es el
parámetro de operación relevante. La Tabla~\ref{tab:sensibilidad-tl} muestra la
sensibilidad de la calidad de la solución al límite de tiempo para la variante
central (servicio de 2\,min, $T_{\max}=3$\,h, $n=1\,607$): el número de rutas y
el balance quedan fijos desde los 60\,s, y la mejora de desplazamiento total
entre 120\,s y 180\,s es de solo 0,1\,\%. Un límite de 120\,s captura por tanto
$\approx 99$\,\% de la mejora alcanzable con 180\,s, lo que permitiría reducir
el costo de cada corrida de producción en un tercio sin pérdida de calidad
medible.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Sensibilidad al límite de tiempo del solver (servicio de 2\,min, $T_{\max}=3$\,h, $n=1\,607$).}
  \label{tab:sensibilidad-tl}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{rXXXX}
    \toprule
    Límite [s] & $k$ & Balance & Desplaz. total [s] & $\Delta$ desplaz. vs.\ 60\,s \\
    \midrule
    60  & 24 & 0{,}867 & 61\,521 & --- \\
    120 & 24 & 0{,}865 & 56\,830 & $-7{,}6$\,\% \\
    180 & 24 & 0{,}865 & 56\,750 & $-7{,}8$\,\% \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{POSIBLES MEJORAS}

% TODO (copilot-prompts.md → §3.2):
% Describir las mejoras V2 identificadas: portal del censador mobile-first,
% importación GeoJSON y legacy DB, chunking OSRM para datasets >5000 puntos,
% análisis de sensibilidad del tiempo de solver, Playwright E2E.

% DRAFT — revisar
Entre las extensiones identificadas para versiones futuras del sistema se encuentran:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Disjunciones por nodo}: incorporar restricciones de disjunción (\texttt{AddDisjunction}) con penalización, de modo que el solver pueda descartar árboles atípicos (\textit{outliers}) geográficamente aislados cuando su inclusión degrade excesivamente la compacidad de una ruta.
  \item \textbf{Matrices de costos de gran escala}: fragmentación (\textit{chunking}) de consultas OSRM para \textit{datasets} que superen los 5\,000 puntos activos, superando el límite \texttt{--max-table-size} de una única solicitud.
  \item \textbf{Operación offline robusta}: reemplazar la cola offline básica actual por un \textit{service worker} que gestione el almacenamiento de teselas y la sincronización diferida de forma confiable en condiciones de conectividad intermitente.
  \item \textbf{Importación de formatos adicionales}: soporte GeoJSON e importación directa desde bases de datos legadas del sistema Arbocensus previo.
  \item \textbf{Análisis de sensibilidad}: estudio sistemático de la relación entre el tiempo límite del solver y la calidad de la solución.
  \item \textbf{Pruebas de extremo a extremo}: automatización de los flujos completos de administrador y censador mediante Playwright.
\end{itemize}

Asimismo, se documentan las siguientes limitaciones aceptadas en el alcance del
producto actual: los tokens JWT se almacenan en \texttt{localStorage}, lo que
simplifica la implementación a costa de una menor protección frente a ataques de tipo
\textit{cross-site scripting}; y la construcción de la matriz de costos no aplica
fragmentación, por lo que el tamaño de \textit{dataset} queda acotado por el límite de
tabla de una única consulta OSRM.

